---
title: Superposición
author: David Graeber
category: oc
layout: post
image: 
tags: traducciones
translator: Laura
---

I. Déjenme hacer una aclaración desde el principio, Batman: El Caballero de la Noche Asciende de Christopher Nolan es una pieza de propaganda anti Ocupa. Nolan, el director, ha afirmado que el guión fue escrito antes de que el movimiento siquiera empezara, y las famosas escenas de la ocupación de Nueva York (“Ciudad Gótica”) en realidad fueron inspiradas por el relato de Dickens de la Revolución Francesa.

Esto es probablemente cierto, pero deshonesto. Todo el mundo sabe que los guiones de Hollywood son reescritos continuamente mientras las películas se encuentran en producción, y cuando se trata del mensaje, incluso los detalles donde una escena es filmada (“Ya sé, pongamos a los policías cara a cara con los seguidores de Bane en frente de la bolsa de valores de Nueva York”) o un pequeño cambio en los términos (“cambiemos tomar el control por ‘ocupar’”) puede hacer toda la diferencia. Y también está el hecho de que los villanos, de hecho, atacan la bolsa de valores. Sin embargo, es precisamente esta ambición, el deseo del cineasta de incorporar los grandes asuntos del momento lo que arruina la película.
Es triste porque tanto Batman Inicia como El Caballero de la Noche habían tenido momentos de elocuencia genuina. En las primeras películas de la trilogía, Nolan tiene algunas cosas interesantes que decir sobre la psicología humana y, particularmente, sobre la relación entre creatividad y violencia. El caballero de la Noche Asciende es más ambicioso. Se atreve a hablar en una escala y una grandiosidad apropiada a los tiempos. Y, al hacerlo, tartamudea hasta la incoherencia.
<br/><br/>

II. El Caballero de la Noche Asciende ofrece la oportunidad de hacer preguntas potencialmente iluminadoras sobre la cultura contemporánea. ¿De qué se tratan realmente las películas de superhéroes? ¿Qué puede explicar la repentina explosión de estas películas –una tan dramática que a veces pareciera que las películas basadas en cómics están reemplazando a la ciencia ficción como las principales superproducciones de efectos especiales de Hollywood, casi tan rápidamente como las películas policiacas reemplazaron a las películas del oeste como el género dominante en los años 70?

¿Por qué, en el proceso, se les ha dado a los superhéroes que nos son familiares una interioridad compleja: orígenes familiares, ambivalencia, crisis morales, la duda sobre sí mismos? Y, ¿por qué el hecho de tener un alma parece forzarlos a escoger también un tipo de orientación política explícita? Uno puede argumentar que esto sucedió primero no con un personaje de los cómics, sino con James Bond. Casino Royale le dio a Bond por primera vez una profundidad psicológica. En la siguiente película estaba salvando comunidades indígenas en Bolivia de los malvados privatizadores de agua transnacionales. El hombre araña, también, se movió ideológicamente hacia la izquierda en su última encarnación cinematográfica, así como Batman hacia la derecha.
De alguna forma, esto tiene sentido. Los superhéroes son producto de sus orígenes históricos. Superman es un dislocado joven granjero de Iowa de la era de la Depresión; Peter Parker, un producto de los años 60, un sabelotodo de la clase trabajadora de Queens; Batman, el playboy millonario, es un vástago del complejo militar industrial que fue creado al comienzo de la Segunda guerra mundial. Pero, de nuevo, en la última película, el subtexto se vuelve sorprendentemente explícito (“tú no eres un vigilante”, dice el comandante de la policía, “tú eres ¡un anarquista!”): particularmente en el clímax, cuando el hombre arana, herido por una bala de la policía, es rescatado por un estallido de solidaridad de la clase trabajadora en el momento en el que docenas de operadores de grúas de construcción a lo largo de toda la ciudad desafían las órdenes del alcalde y se movilizan para ayudarlo. La película de Nolan es más ambiciosa, pero asimismo se achata de la manera más obvia. ¿Se debe a que el género del superhéroe no se presta para un mensaje de derechas?
<br/><br/>

III. Comencemos desde el inicio, mirando específicamente las historias de cómics de donde los programas de televisión, las series animadas y las grandes producciones vienen. Los cómics de superhéroes son originalmente un fenómeno de la mitad del siglo xx, y como todos los fenómenos de la cultura pop de la mitad del siglo xx, estos son esencialmente Freudianos.

Umberto Eco alguna vez dijo que las historias de los cómics ya operan de alguna manera como sueños: la misma trama se repite de forma obsesiva compulsiva, una y otra vez nada cambia; e, incluso, si el trasfondo para las historias cambia de la gran depresión a la prosperidad de la posguerra, los héroes, ya sean Superman, la Mujer Maravilla, El Aguijón verde o el poderoso Thor, parecen existir en un eterno presente donde nunca envejecen y son siempre los mismos.
La trama es siempre más o menos una aproximación de lo siguiente: un villano, tal vez un jefe de la mafia, y más a menudo un poderoso supervillano, se embarca en un proyecto de conquista global, destrucción, robo, extorsión o venganza. El héroe es alertado del peligro y descifra qué es lo que está pasando. Después de suplicios y dilemas, en el último minuto posible el héroe detiene los planes del villano. El mundo vuelve a la normalidad hasta el próximo episodio cuando exactamente lo mismo pasa otra vez.
No se necesita ser un genio para entender qué es lo que está pasando aquí. Estos “héroes” son puramente reaccionarios en el sentido literal del término. No tienen proyectos propios, o por lo menos no en su rol como héroes: como Clark Kent, Superman puede estar tratando constantemente de acostarse con Lois Lane, pero como Superman es puramente reactivo. De hecho, los superhéroes parecen carecer casi por completo de imaginación: como Bruno Diaz, quien con todo el dinero del mundo parece que no puede pensar en qué hacer con el más allá de permitirse un ocasional acto de caridad: nunca parece ocurrírsele a Superman que podría fácilmente tallar ciudades mágicas libres en las montañas.
Casi nunca los superhéroes hacen, crean o construyen algo. Los villanos, en contraste, son infinitamente creativos. Están llenos de planes, proyectos e ideas. Claramente, se supone que nosotros en un comienzo, sin saberlo conscientemente, nos identificamos con los villanos. Después de todo, ellos se están divirtiendo. Por supuesto después nos sentimos culpables de ello y nos re identificamos con el héroe, y nos divertimos aún más mirando al superyó apaleando al descarriado ello (Freudiano) a la sumisión.
Políticamente hablando, los cómics de superhéroes pueden parecer bastante inocuos. Si todo lo que un cómic está tratando de hacer es decirles a un montón de jóvenes adolescentes que todos tenemos un cierto deseo por el caos y el descontrol, pero que al final esos deseos necesitan ser controlados, las implicaciones no parecerían ser especialmente graves, básicamente porque el mensaje de todas formas carga una dosis saludable de ambivalencia. Después de todo, todos los héroes, incluso los de las películas más derechistas, parecen pasar gran parte de su tiempo destrozando centros comerciales suburbanos, algo que muchos de nosotros quisiéramos hacer en algún momento de nuestras vidas. En el caso de la mayoría de los cómics de superhéroes, sin embargo, el descontrol tiene implicaciones políticas extremadamente conservativas. Para entender el por qué se requiere una breve digresión sobre la pregunta del poder constituyente.
<br/><br/>

IV. Los superhéroes disfrazados finalmente luchan contra los criminales en el nombre de la ley—incluso si ellos mismos usualmente operan por fuera de un marco estrictamente legal. Pero en el estado moderno, el estatus mismo de la ley es un problema. Esto se debe a una paradoja lógica básica: ningún sistema se puede generar así mismo.

Cualquier poder capaz de crear un sistema de leyes no puede estar sujeto a ellas. Entonces, la ley tiene que venir de alguna otra parte. En la edad media la solución era simple: el orden legal era creado, ya fuera de forma directa o indirecta, por Dios. Dios, como el viejo testamento lo deja abundantemente claro, no está sujeto a las leyes ni a ningún sistema moral identificable, lo que solo nos deja pensar: si usted creó la moralidad, usted no puede, por definición, estar sujeto a ella. Las revoluciones americana, inglesa y francesa cambiaron todo eso cuando crearon la noción de soberanía popular—declarando que el poder antes ejercido por el rey es ahora ejercido por una entidad llamada “el pueblo”.

“El pueblo”, sin embargo, está sujeto a las leyes. Por lo tanto, ¿en qué sentido pudo “el pueblo” haberlas creado? Ellos mismos crearon esas leyes a través de las revoluciones, pero, por supuesto, las revoluciones son actos donde se rompe la ley. Es completamente ilegal levantarse en armas, derrocar un gobierno y crear un nuevo orden político. Cromwell, Jefferson, y Danton fueron sin duda culpables de traición de acuerdo con las leyes bajo las cuales crecieron, como sin duda lo hubiesen sido si hubiesen intentado hacer lo mismo veinte años después.

Siendo así, las leyes surgen de una actividad ilegal. Esto genera una incoherencia fundamental en la idea del gobierno moderno, que asume que el estado tiene el monopolio legítimo del uso de la violencia (solo la policía o los guardias de la prisiones tienen el derecho legal de darte una golpiza). Está bien que la policía use la violencia porque ellos están haciendo cumplir la ley; la ley es legítima porque tiene sus raíces en la constitución; la constitución es legítima porque viene de la gente; la gente creó la constitución por medio de actos de violencia ilegal. La pregunta obvia entonces es: ¿Cómo uno puede distinguir entre “El pueblo” y una turba desenfrenada? No hay una respuesta obvia.

La respuesta, por tendencia dominante, la respuesta respetable, es tratar de empujar el problema lo más lejos posible. El conducto usual es: la era de las revoluciones se acabó, excepto tal vez en lugares que no están desarrollados como Gabón o Siria, y ahora podemos cambiar la constitución o los estándares legales por medios legales. Esto por supuesto significa que las estructuras básicas nunca cambian. Podemos ser testigos de los resultados de ello en los Estados Unidos, país que continúa manteniendo una arquitectura estatal, con un colegio electoral y un sistema de dos partidos, que—aunque muy progresivo en 1789—ahora nos hace parecer, a los ojos del resto mundo, el equivalente político de los Amish, todavía manejando por ahí en carruajes y caballos. Esto también significa que basamos la legitimidad de todo el sistema en el consentimiento de “El pueblo” a pesar del hecho de que las únicas personas que fueron realmente consultadas al respecto vivieron hace más de 200 años. En Estados Unidos, por lo menos, “El pueblo” ha estado muerto por un largo tiempo.

Hemos ido, entonces, de una situación donde el poder para crear el orden legal deriva de Dios, a una donde deriva de la revolución armada, a una que tiene sus raíces en la pura tradición—“estas son las costumbres de nuestros ancestros y, ¿quiénes somos nosotros para dudar de su sabiduría? Por supuesto, un número no insignificante de políticos americanos han dejado claro que ellos realmente quisieran darle el poder de nuevo a Dios. Para la izquierda radical y la derecha autoritaria el problema del poder constituyente está muy vivo, pero cada uno toma una perspectiva diametralmente opuesta frente a la pregunta fundamental sobre la violencia.

La izquierda, castigada por los desastres del siglo 20, se ha movido, en su mayoría, lejos de su vieja celebración de la violencia revolucionaria, prefiriendo formas no violentas de resistencia. Aquellos quienes actúan en nombre de algo más elevado que la ley pueden hacerlo precisamente porque no actúan como una turba desenfrenada.

Para la derecha, por otra parte—y esto ha sido cierto desde el ascenso del fascismo en los años 20—la misma idea de que hay algo especial en la violencia revolucionaria, algo que la hace diferente de la simple violencia criminal, es una gran tontería moralista. Violencia es violencia. Pero ello no significa que una turba desenfrenada no pueda ser “El pueblo”, porque la violencia es de todas formas la fuente real de la ley y del orden político. Cualquier despliegue de violencia exitoso es, a su manera, una forma del poder constituyente.

Esta es la razón por la cual, como Walter Benjamin señaló, no podemos dejar de admirar al “gran criminal”: porque, como muchos posters de películas lo ponen, “él hace su propia ley”. Después de todo, cualquier organización criminal, inevitablemente, comienza a desarrollar su propio—a menudo muy elaborado, conjunto de leyes internas. Tienen que hacerlo como una forma de controlar lo que de otra forma sería una violencia completamente al azar. Desde la perspectiva de la derecha eso es todo lo que la ley es. Una forma de controlar la misma violencia que genera las leyes, y a través de la cual son finalmente aplicadas.

Lo anterior hace más fácil de entender la a menudo sorprendente afinidad entre criminales, bandas criminales, movimientos políticos de derecha, y el ala armada del estado. En última instancia ellos hablan el mismo lenguaje. Ellos crean sus propias reglas sobre la base de la fuerza. Como resultado, típicamente comparten la misma amplia sensibilidad política. Mussolini podría haber acabado con la mafia, pero los mafiosos italianos aún idealizan a Mussolini. En Atenas, actualmente, hay una colaboración activa entre los jefes criminales en los barrios pobres de inmigrantes, las pandillas fascistas, y la policía. De hecho, en este caso fue claramente una estrategia política: enfrentados con el prospecto de levantamientos populares en contra de un gobierno de derecha, la policía primero retiró la protección a los barrios cercanos a las pandillas de inmigrantes, después empezó a darle un soporte tácito a los fascistas. Para la extrema derecha, entonces, es en ese espacio donde interactúan diferentes fuerzas violentas operando por fuera del marco del orden legal que nuevas formas de poder, y por lo tanto de orden, pueden emerger.
<br/><br/>

V. ¿Qué tiene que ver todo esto con los superhéroes disfrazados? Bueno, todo. Porque este es también, exactamente, el espacio donde los superhéroes y los supervillanos viven. Un espacio inherentemente fascista, habitado solo por pandilleros, aspirantes a dictadores, la policía, y maleantes, con límites interminablemente borrosos entre ellos. Algunas veces los policías son legalistas, otras corruptos. Algunas veces la policía misma cae en el vigilantismo. Algunas veces persiguen al superhéroe, otras miran hacia el otro lado, otras veces ayudan. Villanos y héroes ocasionalmente se unen. Las líneas de la fuerza están cambiando constantemente. Si algo nuevo fuera a emerger, sólo podría hacerlo a través de esas fuerzas cambiantes. No hay nada más, ya que, en los universos de Marvel y DC, ni Dios ni El Pueblo realmente existen.

En la medida en que hay un potencial para el poder constituyente, entonces, solo puede venir de los administradores de la violencia. Los supervillanos y las mentes maestras malvadas, cuando no están simplemente complaciéndose en actos de terror aleatorios, siempre están tramando el imponer un nuevo orden mundial de cualquier tipo. Por supuesto, si Calavera Roja, Kang el Conquistador, o El Doctor Muerte alguna vez tuvieran éxito en tomarse el planeta se crearían muchas leyes nuevas muy rápidamente, aunque su creador sin duda no se sentiría sujeto a ellas. Los superhéroes resisten esta lógica. Ellos no desean conquistar el mundo—incluso si solo es porque no son mono-maniáticos o dementes. Como resultado, permanecen como parásitos de los criminales: sin los criminales ellos no tendrían razón para existir. Permanecen defensores de un sistema legal y político que en sí mismo parece no venir de ninguna parte, y el cual, sin importar cuán defectuoso o degradado, debe ser defendido porque la única alternativa solo puede ser mucho peor.

Ellos no son fascistas. Ellos son solo personas ordinarias, decentes y super poderosas que habitan un mundo en el cual el fascismo es la única posibilidad política.
<br/><br/>

VI. ¿Por qué, nos podríamos preguntar, una forma de entretenimiento cuya premisa es aquella peculiar noción política nació en los comienzos del siglo 20 en los Estados Unidos, en el mismo momento en el que el verdadero fascismo estaba ascendiendo en Europa? ¿Era esta una clase de equivalente Americano? No exactamente. El tema va más allá que tanto el fascismo como los superhéroes son productos de un predicamento histórico similar: ¿Cual es la fundación del orden social cuando uno ha exorcizado la idea misma de revolución? Pero sobre todo, ¿qué le pasa a la imaginación política?

Uno podría comenzar aquí por considerar que el núcleo de la audiencia de los cómics de superhéroes son muchachos adolescentes y pre adolescentes blancos. Esto es: muchachos que están en un punto en sus vidas donde probablemente están en su máximo nivel imaginativo y por lo menos un poco rebeldes, pero que están siendo preparados para eventualmente tomar posiciones de autoridad y poder en el mundo, para ser padres, jefes de policía, dueños de pequeños negocios, directivos de rangos medios. ¿Qué aprenden ellos de la repetición de estos dramas? Bueno, antes que nada, que la imaginación y la rebelión conducen a la violencia. Segundo, que, como la imaginación y la rebelión, la violencia es muy divertida; tercero, que la violencia, al final,¡ debe ser dirigida contra cualquier exceso de imaginación y rebelión no sea que todo se vuelva caos. ¡Estas cosas deben ser contenidas! Esta es la razón por la cual, en la medida en la que a los superhéroes se les permite ser imaginativos de alguna manera, su imaginación solo puede ser una extensión del diseño de sus ropas, sus carros, de pronto sus casas y sus diferentes accesorios.

Es en este sentido que la lógica de la trama del superhéroe es profundamente, sumamente conservativa. En última instancia, la división entre las sensibilidades de la Izquierda y la Derecha activa la postura de uno hacia la imaginación.         

Para la izquierda, la imaginación, la creatividad, y por extensión la producción, y el poder de traer nuevas cosas y nuevos arreglos sociales a la existencia es siempre algo para celebrar. Es la fuente de todo el valor real en el mundo. Para la derecha eso es peligroso y al final malo. La urgencia de crear es también un impulso destructivo. Esta clase de sensibilidad estaba plagada del freudismo popular del momento: el Ello era el motor de la psique, pero también amoral; desatado de verdad podría llevar a una orgía de destrucción. Esto también es algo que separa a los conservadores de los fascistas. Los dos están de acuerdo que la imaginación desatada solo puede conducir a la violencia y la destrucción. Los conservadores desean defendernos en contra de esa posibilidad. Los fascistas desean desatarla de todas formas. Ellos aspiran a ser, como Hitler se imaginaba así mismo, grandes artistas pintando con las mentes, la sangre y los tendones de la humanidad.

Esto significa que no es solo el pandemónium el que se convierte en el placer culpable del lector, sino el mismo hecho de tener una vida de fantasía. Y mientras podría parecer raro pensar que cualquier género artístico es finalmente una advertencia sobre los peligros de la imaginación humana, ello ciertamente puede explicar por qué en los formales años 40 y 50, todos parecían sentir que había algo vagamente pícaro en leer comics. Esto también explica cómo, en los años 60, todo simplemente pasó a verse tan inofensivo, lo que facilitó el avenimiento de tontos y cursis superhéroes en la televisión como la serie de Batman de Adam West, o el Hombre araña de las caricaturas de los sábados por la mañana.

Si el mensaje era que la imaginación rebelde estaba bien mientras estuviera por fuera de la política, y quedara confinada a las opciones de consumo (ropas, carros y accesorios), este se había convertido en un mensaje que incluso los productores ejecutivos podían respaldar fácilmente.
<br/><br/>

VII. Si el cómic clásico es en apariencia político (trata de hombres locos que quieren apoderarse del mundo), muy psicológico y personal (sobre superar los peligros de la adolescencia rebelde), pero en últimas político al fin y al cabo, entonces las nuevas películas de superhéroes son precisamente lo opuesto. Estas son en apariencia psicológicas y personales, muy políticas, pero finalmente psicológicas y personales.

La humanización de los superhéroes no comenzó con las películas. En realidad comenzó en los años 80s y 90s; dentro del mismo género de los cómics con El Caballero de la Noche Regresa de Frank Miller y Watchmen de Alan Moore—lo que se puede llamar el género de superheroes negro. En ese momento, las películas de superhéroes aún se producían bajo el legado de la tradición de los años 60s. Uno podría decir que el nuevo espíritu alcanzó la cumbre cinematográfica con Batman Regresa, la primera película de la trilogía de Nolan. En esa película Nolan especialmente se pregunta, “¿Qué pasaría si alguien como Batman existiera de verdad, en el mundo real? ¿Qué llevaría a alguien a querer vestirse como un murciélago y atacar criminales?”.

Como era de esperarse, las drogas psicodélicas juegan un papel importante. Como también los problemas mentales severos, y una historia asociada a extraños cultos religiosos. Es curioso que los comentaristas de la película nunca parecieron haberse dado cuenta del hecho de que Bruno Díaz, en las películas de Nolan, es casi un psicótico.

Como él mismo, Bruno Díaz es completamente disfuncional. Incapaz de construir amistades o relaciones románticas, desinteresado en trabajar a menos que ese trabajo de alguna manera refuerce sus obsesiones mórbidas. El héroe estaba obviamente loco, y la película se trata tan obviamente sobre su batalla con su propia locura, que no es un problema que los villanos sean simplemente una serie de apéndices del Ego, especialmente en la primera película de la trilogía: Ra’s al Ghul (el mal padre), el jefe del crimen organizado (el hombre de negocios exitoso), el espantapájaros (el que vuelve loco al hombre de negocios). No hay nada que sea particularmente atractivo de ninguno de ellos, pero eso no importa: ellos son solo fragmentos y mosaicos de la mente destrozada del héroe. Como resultado, hay obviamente un mensaje político. O así parece. Cuando uno crea una película con personajes tan incrustados en el mito y la historia del canon, ningún director está completamente en control de su material.

En la película, Ra ’s al Ghul primero inicia a Batman en la Liga de las sombras en un monasterio en Bhutan, y solo entonces le revela su plan de destruir Ciudad Gótica para acabar con la corrupción del mundo. En el cómic original, se nos muestra que Ra’s al Ghul—un personaje introducido, reveladoramente, en 1977—es en realidad un primitivista Zerzanesco y eco-terrorista, determinado a restaurar el balance natural por medio de la reducción de la población humana en aproximadamente un 99 por ciento. Ninguno de los villanos de ninguna de las tres películas quiere dominar el mundo. Ellos no desean tener poder sobre otros o crear nuevas reglas de ningún tipo. Incluso sus partidarios son recursos temporales—al final siempre planean matarlos.

Los villanos de Nolan son, en síntesis, siempre anarquistas, pero ellos son siempre unos anarquistas muy peculiares, de un tipo que parece existir únicamente en la imaginación del cineasta. Ellos son anarquistas que creen que la naturaleza humana es fundamentalmente malvada y corrupta. El Guasón, el héroe real de la segunda película, hace todo esto explícito: él es el Ello convertido en filósofo.

El Guasón no tiene nombre, no tiene otro origen sino aquel que caprichosamente inventa en cualquier ocasión, y ni siquiera es claro cuáles son sus poderes. Sin embargo, es inexorablemente poderoso. El Guasón es la fuerza pura de la auto-creación, un poema escrito por él mismo. Su único propósito en la vida parece ser una obsesiva necesidad de probar a otros primero, que todo es y solo puede ser poesía—y, segundo, que la poesía es el mal.
<br/><br/>

VIII. Así que aquí volvemos al tema central de los primeros universos de superhéroes: una prolongada reflexión sobre los peligros de la imaginación humana, cómo el deseo propio del lector de sumergirse en un mundo motivado por imperativos artísticos es una prueba viviente de por qué la imaginación siempre debe ser cuidadosamente contenida.

El resultado de la segunda película es un filme emocionante, con un villano simpático—obviamente él solo se está divirtiendo—y genuinamente aterrador. Batman Comienza estaba simplemente llena de personas hablando sobre el miedo. El caballero de la Noche de hecho produce un poco de miedo. Pero incluso esa película comienza a aplanarse en el momento en el que roza la política popular. El final, cuando Bruno y el comisionado Gordon llegan al acuerdo de utilizar a Batman como chivo expiatorio y de crear el falso mito del martirio de Harvy Dent, no es nada menos sino una confesión de que la política es idéntica al arte de la ficción. El Guasón tenía razón: la redención radica únicamente en el hecho de que la violencia, el engaño, puede volverse sobre sí mismo. Nolan hubiera hecho bien en dejarlo así.

El problema es que su visión de la política simplemente no es cierta. La política no es solo el arte de manipular imágenes, respaldada por la violencia. No es solo un duelo entre empresarios frente a una audiencia que va a creer casi cualquier cosa que le sea presentada con suficiente ingenio. Sin duda así debe parecerles a los directores de cine de Hollywood extraordinariamente ricos, pero entre las balaceras de la primera y la segunda película, la historia intervino de manera bastante decisiva para señalar cuán errónea es esta visión.

La economía colapsó. No debido a las manipulaciones de alguna sociedad secreta de monjes guerreros, sino porque un grupo de administradores financieros, quienes vivían en el mundo de burbuja de Nolan y compartían sus suposiciones sobre la infinita posibilidad de manipular a la población, resultaron estar equivocados. Hubo una respuesta popular masiva. No tomó la forma de una búsqueda frenética por salvadores mesiánicos, mezclado con brotes de violencia nihilista: progresivamente, tomó la forma de una serie de movimientos populares reales, incluso movimientos revolucionarios, tumbando regímenes en el Medio Oriente y ocupando plazas en todas partes, desde Cleveland a Karachi, tratando de crear nuevas formas de democracia.

El poder constituyente había reaparecido, y de una forma imaginativa, radical y sorprendentemente no violenta. Esta es precisamente la situación que un universo de superhéroes no puede abordar. En el mundo de Nolan, algo como el movimiento de ocupar Wall Street solo podría haber sido el producto de un pequeño grupo de ingeniosos manipuladores quienes realmente están persiguiendo una agenda secreta.

La serie de Batman realmente debió haber dejado esos temas tranquilos, pero aparentemente Nolan no pudo evitarlo. El resultado es casi completamente incoherente. La trama  de la tercera película es enrevesada y casi no vale la pena contarlo. Un empresario rival contrata a Gatubela para robar las huellas dactilares de Bruno Díaz con el fin de robar todo su dinero, pero realmente él está siendo manipulado por un supervillano mercenario que utiliza una máscara de gas llamado Bane. Bane es más fuerte que Batman, pero está suspirando por el amor no correspondido de la hija de Ra’s al Ghul, Talia, ha sido discapacitado por el maltrato sufrido en su juventud en una prisión similar a un calabozo, y su cara invisible se encuentra detrás de una máscara que debe usar todo el tiempo para no colapsar bajo un dolor agonizante. En la medida en que la audiencia se puede identificar con un villano así, solo puede ser por simpatía. Nadie en su sano juicio quisiera ser Bane.

Presumiblemente, sin embargo, ese es el punto: una advertencia en contra de los peligros de la simpatía indebida por los menos afortunados. Porque Bane es también un revolucionario carismático quien, después de deshacerse de Batman, revela la verdad detrás del mito de Harvey Dent, libera a los habitantes de las prisiones de Ciudad Gótica, atrapa a casi toda la fuerza de la policía bajo tierra,  libera a su siempre impresionable población, y saquea y quema las mansiones del 1%, arrastrándolos ante tribunales revolucionarios. El espantapájaros, graciosamente, re aparece como Robespierre. Eventualmente, sin embargo, Bane está planeando matarlos a todos con una bomba nuclear convertida a partir de algún tipo de proyecto de energía verde. La razón detrás de ello sigue siendo poco clara.

¿Por qué Bane desea ser el líder de la gente para generar una revolución social si de todos modos los va a bombardear a todos en unas pocas semanas? Es una incógnita. Él afirma que antes de destruir a alguien primero se le debe dar esperanza. Entonces ¿Es el mensaje que los sueños utópicos sólo pueden conducir a la violencia nihilista? Presuntamente algo así, pero es particularmente poco convincente porque el plan de matar a todo el mundo fue primero, y la revolución era una idea decorativa adicional. De hecho, lo que le pasa a la ciudad solo puede tener sentido como un eco material de lo que siempre ha sido lo más importante: lo que está pasando en el torturado cerebro de Bruno Díaz.

Al final, Batman y la policía de Ciudad Gótica salen de sus respectivos calabozos y unen sus fuerzas para batallar contra los malvados Ocupantes frente a la bolsa de valores; Batman finge su propia muerte al deshacerse de la bomba, y Bruno termina con Gatubela en Florencia. Una nueva falsa leyenda de una mártir es creada y los habitantes de Ciudad Gótica son apaciguados. En caso de que hubiese problemas posteriores, se nos asegura de que hay un heredero potencial de Batman, un desilusionado oficial de policía llamado Robín. La película finalmente termina, y todos lanzan un suspiro de alivio.
<br/><br/>

IX. Si se supone que hay un mensaje para llevarse a la casa de todo esto, debe ser algo como que: “Sí, el sistema es corrupto, pero es todo lo que tenemos y, de todas formas, se puede confiar en las figuras de autoridad si estas primero han sido disciplinadas y han padecido un terrible sufrimiento”. La policía normal deja morir a los niños en los puentes, pero la policía que ha sido enterrada viva por semanas puede emplear la violencia legítimamente. La caridad es mucho mejor que abordar los problemas estructurales. Cualquier intento de abordar los problemas estructurales de la sociedad, incluso por medio de la desobediencia civil no violenta, es en realidad una forma de violencia porque eso es todo lo que podría ser. La imaginación política es inherentemente violenta y, por lo tanto, no hay nada de inapropiado si la policía responde golpeando repetidamente las cabezas de los manifestantes contra el cemento.

Como una respuesta a Occupy Wall Street esto es patético. Cuando el Caballero de la Noche fue estrenada en el 2008 hubo una gran discusión si toda la cosa era realmente una metáfora sobre la guerra contra el terrorismo: ¿Hasta que punto está bien que los buenos (Los Estados Unidos obviamente) adopten los métodos de los malos? Los cineastas lograron responder a estos problemas y aun así hacer una buena película. Esto fue gracias a que la guerra contra el terrorismo de hecho era una batalla de redes secretas y espectáculos manipulativos. Empezó con una bomba y terminó con un asesinato. Uno casi podría pensar de ella como un intento, de ambos lados, de representar en la vida real una versión del universo de los cómics.

Una vez el verdadero poder constituyente aparece en escena, ese universo se consume en la incoherencia. Las revoluciones se extendían por el Oriente Medio y Estados Unidos seguía gastando millones de dólares contra un grupo heterogéneo de estudiantes de seminario en Afganistán. Desafortunadamente para Nolan, a pesar de todos sus poderes de manipulación, la misma cosa le pasó a su mundo cuando un pequeño toque de real poder popular llegó a Nueva York.
